---
emoji: 🤖
title:  '그림으로 배우는 알고리즘 제 6장: 그 외의 알고리즘들(2)'
date: '2022-09-12 21:58:00'
author: jinnypark9393
tags: algorithm
categories: 알고리즘
---

# 제 6장: 그 외의 알고리즘들(2)

## 67. 연립방정식의 해를 구하는 ‘가우스 소거법’

- 가우스 소거법: 미지수를 하나씩 줄여 나가는 작업을 통해 연립 방정식을 푸는 알고리즘
- 왼쪽의 n차 연립 방정식을 행렬로 표현한 결과는 아래와 같다.
    
    $$
    a_{11}x_1+a_{12}x_2+...+a_{1n}x_n=b_1\\
    a_{21}x_1+a_{22}x_2+...+a_{3n}x_n=b_2\\
    ...\\
    a_{n1}x_1+a_{n2}x_2+...+a_{nn}x_n=b_n\\
    $$
    
    $$
    A = \begin{pmatrix}  a_{11} & a_{12} & ... & a_{1n} \\  a_{21} & a_{22} & ... & a_{2n} \\ ... & ... & ... &... \\ a_{n1} & a_{n2} & ... & a_{nn} \end{pmatrix} \begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \\ ... \\ x_n \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} b_1 \\ b_2 \\ ... \\ b_n\end{pmatrix}
    $$
    
- 1단계: $a_{11}$이 1이 되도록 1번째 방정식을 1/$a_{11}$배 곱한다.
    - 주의: $a_{12}/a_{11}=p_{12}$, $a_{13}/a_{11}=p_{13}$, …, $a_{1n}/a_{11}=p_{1n}$, $b_{1}/a_{11}=q_{1}$로 한다.
- 2단계: 2 ~ $n$ 번째 방정식에 대해 다음을 계산해 $a_{1n}$~$a_{n1}$이 0이 되도록 한다.
    - (2번째 방정식) - (1번째 방정식) * $a_{12}$
    - …
    - (2번째 방정식) - (1번째 방정식) * $a_{1n}$
- 위 과정을 2번째 방정식부터 3번째 방정식까지 순차적으로 반복해 나가면, 행렬 왼쪽 위에서 오른쪽 아래로 대각선 성분이 모두 1, 왼쪽의 성분이 모두 0인 행렬을 구할 수 있다(전진 소거 단계)
- 다음으로 후진대입을 실행
    - 전진 소거에서 구한 $x_n=q_n$ 과 1단계 위의 행 m = n-1을 보면 $x_m + p_{mn}x_n=q_m$으로 되어있으므로, 이 식에 $x_n=q_n$을 대입하면 $x_m$을 구할 수 있다.

<br/>

## 68. 사다리꼴의 면적을 더해 정적분의 값을 구하는 사다리꼴 공식

- 사다리꼴 공식: 아래 함수의 정적분 근사값을 사다리꼴 면적의 합으로 구하는 방법

$$
\int_{a}^{b} f(x)dx
$$

- 함수 $f(x)$ 를 구간 [a, b]에서 정적분한 값은 $f(x)$와 직선 $y=0$, 직선 $x=a$및 직선 $x=b$로 둘러싸인 부분의 면적이다.
- 이 부분을 y축에 평행한 선분으로 n등분했을 때 각 구간의 x축 폭을 h라고 할 경우, $h=\frac{b-a}{n}$가 된다. 이 때 n등분한 각 구간을 사다리꼴로 간주한다.
- 사다리꼴을 구하는 공식은 (윗 변 + 아랫 변) * 높이 / 2 → 따라서 구간 $[x_0, x_1]$부분의 면적은 $\frac{(f(x_0)+f(x_1)*h}{2}$로 구할 수 있다.
- $[x_i, x_{i+1}]$부분의 면적은 $\frac{(f(x_1)+f(x_{i+1})*h}{2}$이므로 구간 [a, b]의 면적은 다음과 같이 구할 수 있다.
    
     $\frac{(f(x_0)+f(x_{1})*h}{2}$ +  $\frac{(f(x_1)+f(x_{2})*h}{2}$ + … +  $\frac{(f(x_{n-1})+f(x_{n})*h}{2}$$\frac{(f(x_1)+f(x_{i+1})*h}{2}$ 
    
    =  $\frac{(f(x_0)+f(x_{n})*h}{2}$ + $(f(x_1) +f(x_2)+...+f(x_{n-1}))*h$
    
    =  $(\frac{(f(x_0)+f(x_{n})}{2})+(f(x_1)+f(x_2)+...+f(x_{n-1}))*\frac{b-a}{n}$

<br/>